A lo largo de los capítulos anteriores se han repasado los conceptos fundamentales que atañen 
al proceso de contratación pública electrónica, la casuística, beneficios y métodos disponibles 
para la aplicación de los principios de \opendata, \linkeddata y Web Semántica a distintos dominios 
de conocimiento. Por otra parte, se ha realizado una definición de un ciclo de vida de datos enlazados 
describiendo procesos, métodos y tareas cuya aplicación conlleva una promoción sostenible de datos a las iniciativas 
previamente citadas, como se ha señalado en el Capítulo~\ref{capitulo:metodos-separados}. Finalmente, con el objetivo 
de suministrar soporte a este ciclo de vida se ha implementado una serie de componentes desde un punto de vista de la 
ingeniería. La siguiente etapa, por tanto, corresponde a la validación del trabajo realizado mediante experimentos en los 
cuales se pueda cuantificar el enfoque realizado. En este sentido, la experimentación posible es muy variada pero atendiendo 
a la hipótesis de partida y a los componentes implementados es posible identificar los siguientes experimentos:

\begin{enumerate}
 \item Experimento para la validación de los datos transformados desde un punto de vista cuantitativo y cualitativo, comparando las versiones 
actuales de los datos disponibles con la versión generada tras la aplicación de los métodos semánticos a las entidades 
implicados en los anuncios de licitación de un proceso de contratación pública.
\item Experimento para la verificación de la construcción de un sistema de recuperación de información utilizando una fuente 
de datos basada en \linkeddata y tecnologías semánticas.
\item Experimento para la evaluación del rendimiento del sistema construido desde un punto de vista cuantitativo.

\end{enumerate}

El diseño de estos experimentos permite por una parte, la verificación de la hipótesis objeto de estudio en este trabajo y, por otra parte, 
la validación de la construcción de sistemas basados en \linkeddata y tecnologías semánticas.

\subsection{Consideraciones Generales}\label{exp-general}
A continuación es preciso señalar que todos los experimentos llevados a cabo se realizan 
bajo la realización de un plan detallado y de diseño del mismo, las etapas a seguir serán 
las siguientes:

\begin{enumerate}
 \item Definición de los objetivos del experimento. 
\item Selección de una regla de asignación de las unidades experimentales a las condiciones de estudio. 
\begin{itemize}
 \item Cualitativos: tipo de entorno hardware y software, etc. En este caso, se pueden fijar las condiciones \textit{hardware} y \textit{software}:
  \begin{itemize}
  \item Servidor. El software consta de un repositorio \gls{RDF} Virtuoso de OpenLink (version 06.01.3127) desplegado sobre una máquina 
  virtual de Virtual Box (version 4.0.6) sobre un sistema operativo Linux 2.6.35-22-server \#33-Ubuntu 2 SMP x86\_64 GNU/Linux Ubuntu 10.10 con 2GB de RAM y 30GB HardDisk, la 
  máquina física utilizada como anfitrión es un PC DELL con la misma configuración software que la máquina virtual.
  \item Cliente. En este caso el cliente es un Notebook DELL XPS M1330 con un sistema operativo Linux 2.6.32-24-generic \#43-Ubuntu SMP x86\_64 GNU/Linux con 4GB de RAM, las distintas 
  réplicas son ejecutadas a través de la herramienta Java, Junit.
  \end{itemize}
 \item Cuantitativos: tamaño de la muestra, de la memoria y número de posibilidades de expresar una consulta.
\end{itemize}
 \item Especificación de las medidas de trabajo en cuanto a la respuesta.
 \item Ejecución de un experimento piloto. 
 \item Especificación de un modelo.
 \item Esquematización de los pasos a seguir. 
 \item Determinación del tamaño muestral.
 \item Revisión de las decisiones anteriores.
\end{enumerate}


\section{Experimento sobre la aplicación de \textit{Linked Data} a las Licitaciones Públicas}
\input{chapters/experimentacion/tablas}
\section{Experimento sobre el Sistema MOLDEAS}
\input{chapters/experimentacion/moldeas}
\section{Experimento sobre el Rendimiento del Sistema MOLDEAS}
\input{chapters/experimentacion/rendimiento}
