\section{Introducción}
En el caso objeto de estudio de este documento se han planteado la aplicación de los principios 
de \linkeddata para el modelado y explotación de datos e información provenientes de los anuncios de 
licitación públicos. Para ello y como se ha presentado en los anteriores capítulos se ha definido 
un ciclo de vida de datos enlazados que a través de procesos, métodos y tareas suministra una metodología 
de actuación genérica para actuar en este sentido. Como ejemplo de su validez y aplicación se han utilizado 
los datos de los contratos públicos para ejemplificar los procesos de producción, publicación, consumo, validación y 
actualización, ver Figura~\ref{fig:com}. Aunque ciertas tareas se apoyan en el uso de aplicaciones de terceros como Google Refine o bien 
en la parametrización de bibliotecas ya existentes como Apache Lucene, es necesario suministrar un entorno 
en el cual los resultados de aplicar las tareas puedan ser procesados para implementar algunas de las tareas 
especificadas y así ejemplificar transversalmente el uso de datos enlazados en un determinado dominio. Por ello y 
de acuerdo al análisis y especificación realizado se plantea la necesidad de diseñar los componentes del sistema 
MOLDEAS como paso final para la cobertura en el uso de datos enlazados en el campo de la contratación pública 
electrónica y teniendo presente los siguientes objetivos:

\begin{itemize}
 \item Facilitar y dar soporte a las tareas del ciclo de vida que no pueden ser desarrolladas completamente 
por herramientas externas.
\item Validar los datos generados por otras herramientas.
\item Enriquecer con procesos \textit{ad-hoc} la información y datos de los anuncios de licitación según el modelo 
y especificación fijadas en el Capítulo~\ref{capitulo:metodos-separados}.
\item Implementar un demostrador público de consumo de datos enlazados.
\item Proveer un sistema de búsqueda/recomendación de anuncios de licitación de acuerdo a criterios predefinidos 
por el cliente.
\item Establecer un conjunto de prueba que realice la validación parcial de ciertos procesos apoyándose en tecnología 
pre-existente.
\item Diseñar un sistema extensible y escalable para su futura ampliación.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\begin{tikzpicture}
  \path[mindmap,concept color=gray,text=white]
    node[concept] {MOLDEAS}
    [clockwise from=0]
    child[concept color=green!50!black] {
      node[concept] {moldeas-api}   
      [clockwise from=-90]
      child [concept color=green!80] { node[concept] {\textbf{Consumo}} }   
    }  
    child[concept color=blue] {
      node[concept] {moldeas-transformer}
      [clockwise from=-90]
      child [concept color=blue!50] { node[concept] {\textbf{Producción}} }
      child [concept color=blue!50] { node[concept] {\textbf{Publicación}} }           
    }
    child[concept color=orange] { node[concept] {moldeas-test} 
      [clockwise from=-90]
      child  [concept color=orange!50] { node[concept] {\textbf{Validación}} }      
    }
    child[concept color=red] { node[concept] {moldeas-common} } ;
   
\end{tikzpicture}
    \caption{Alineación inicial de componentes de MOLDEAS y procesos del Ciclo de Vida de \linkeddata.}
 \label{fig:com}
\end{figure}

Ante estos objetivos de gran calado, teniendo en cuenta el ciclo de vida de datos enlazados definido y las tareas 
especificadas para la información y datos presentes en las licitaciones públicas, cabe especificar el diseño 
de los componentes del sistema MOLDEAS como elemento vertebrador tanto de los procesos como de la información. De esta forma, 
a lo largo de este capítulo se hará una descripción del diseño e implementación realizada en el sistema MOLDEAS haciendo 
especial hincapié en los detalles más relevantes del mismo.
\section{Descripción del Sistema MOLDEAS}
\input{chapters/moldeas/analisis-moldeas}
\section{Consideraciones Generales de Diseño}
\input{chapters/moldeas/disenyo-general}
\section{Diseño de Componentes del Sistema MOLDEAS}
\input{chapters/moldeas/disenyo-componentes}
\section{Pruebas del Sistema MOLDEAS}\label{sect:pruebas-moldeas}
\input{chapters/moldeas/pruebas-componentes}
\section{Utilizando el Sistema MOLDEAS}
\input{chapters/moldeas/uso-moldeas}
